---
title: >-
    شمارهٔ ۴۰۵
---
# شمارهٔ ۴۰۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نه آن مرغی ست معشوقم که در هر آشیان گنجد</p></div>
<div class="m2"><p>کدامین آشیان کاندر زمین و آسمان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نه در عقل و نظر آید نه در جای و جهت باشد</p></div>
<div class="m2"><p>نه در وهم و خیال افتد نه در کون و مکان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خیال است آن که می خواهی که در سمع و بصر آید</p></div>
<div class="m2"><p>محال است آن که می گویی که در نطق و بیان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نه ذاتش منکسر باشد نه وجهش منعکس گردد</p></div>
<div class="m2"><p>نه وصفش در صفات آید نه نامش در زبان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>تو گردانی چنان دانی که او در عقلِ حسّ آید</p></div>
<div class="m2"><p>تو گر بینی چنان بینی که او در جسم و جان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به علمِ او شوی عالم به نورِ او شوی بینا</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه دانش و بینش کجا در بی نشان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>میانِ جان و جان این جا حجابی هست می دانم</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنه مبدعِ جان ها کجا در این و آن گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وگر در عین معیونی نمی گنجد چنین باشد</p></div>
<div class="m2"><p>درین معنی چه شک باری عیان اندر عیان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نزاری تا کی از خامی چه سودا می پزی والله</p></div>
<div class="m2"><p>اگر یک ذرّه زان خورشید در هر دو جهان گنجد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ازین ها هر چه برگفتی که گنجد یا نگنجد چه</p></div>
<div class="m2"><p>مگر هم او بود هم او که با او در میان گنجد</p></div></div>